《十年》導演：香港手足要保持生命力，別被悲哀與憤怒吞噬。

《夜更》導演郭臻：最緊要保持自己的生命力，別被悲哀與憤怒吞噬。
903號訪
15.12.2020 12:34

今屆台灣金馬獎，像拍過《十年》幾位香港導演的避風港。《自焚者》導演周冠威，五年後完成長片《幻愛》，獲得最佳改編劇本。《浮瓜》導演郭臻，繼續主攻短片，憑以社會運動作主題的《夜更》，勇奪最佳劇情短片。《夜更》的監製，是《本地蛋》的導演伍嘉良。

《夜更》的英文片名，不是直譯成Night Shift，是有另一層含意的《Night is Young》。「跟《夜更》英文片名的意思一樣。如果這是香港的Night Shift，現在好早，有排捱，好明顯。真要保持彈性，盡量找出自己的節奏，和可以做的事。去年的壓逼、革命情感，會特別令到比較年輕的朋友，只想到好宏大的事，對目前一刻的生活，反而不懂如何自處，好似做所有事也不關事。不過，要換個角度思考：不要看輕細微的事，可能在這些時代，是最難的，最重要的，也是最估不到會有甚麼後果的。在周梓樂的死因研訊，證人都有說：每塊微小碎片，可能拼湊出真相。道理是一樣：最緊要保持自己的生命力，別被悲哀與憤怒吞噬。」

還未看《夜更》？應該看過《蝙蝠俠：黑夜之神》吧？不要忘記：黎明前的夜晚是最黑暗的，不過我保證，黎明即將來臨。
。。。
即是，人人叫他《十年》導演。事實上，他根本不似《十年》的自己。「慢慢，覺得也沒有辦法。如果因為《浮瓜》而有興趣看我的其他作品，也是好事。」

有沒有呢？有沒有因為《十年》而有點好處呢？「沒太大分別。本身不是行好商業的路線，不管是工作還是作品。不是特別少了工作量，說多了，又不是。可能台灣會有機構看過《十年》後，對我其他作品有興趣，想跟我有些合作，也只是一兩單。」

「反而，聽講過，驚了我的，好似，是有的。有朋友在電影公司工作，想推薦我：有人找新導演時，問有沒有介紹，說給個名字來，他推薦郭臻。郭臻？誰來的？拍過甚麼？拍過《十年》，拿過金像獎。拍過《十年》嗰啲？不會考慮啦！」
。。。。。
忠於自己，去到一個地步，是堂堂金像級導演，也要擔心生計。「我是這樣，無謂假扮。一開始，好有禮貌，或者想洗白，到真正合作，真實性格改不到的，到時都會出事。有沒有擔心生計？有！搵食的空間，生存的方法，被逼要改變，還可以靠外判工作或者兼職便生活到嗎？是開始擔憂，周圍都有自我審查，或者被審查。」

「是政治氣氛問題。我有兼職在電影學校做導師，這幾年，我一直在想：下一年，還可不可以繼續？它是一個幾重要的收入來源，但見到其他老師，因為政治原因，不可以留低。是迫到埋身，你見到中學小學的情況。」

金馬獎也贏到，不知對郭臻的生計，是大有幫助，還是帶來更大傷害。。。。
在台灣，代領獎的，可以代表郭臻暢所欲言。在香港，經過《十年》風波後，《夜更》恐怕不會得到甚麼獎項肯定。就算沒有《十年》，短片本身在香港也向來不受注視。「都幾婉惜。讀書時代開始拍攝短片，好好彩，作品也會去到外國參展，歐洲的，不同國家的，台灣，甚至中國大陸，你見到他們好尊重短片。我第一次去歐洲電影節，是慕尼黑的一個國際學生電影節。看短片，最尾一場，晚上十時才開場，冬天，十一月中，下雪，一樣爆滿，看完，班人第二朝還要返工。在香港？一定沒人觀看。個文化底蘊有很大分別。」

「在金馬獎，華語電影世界目前來說最有份量的獎項，也會專程設立劇情短片獎項，可想而知，對於真正電影人來說，短片好重要，短片不只是長片的跳板，更加是獨立的電影模式。常識來的。在香港主流世界，或金像獎，我看不到有人想去設立這件事。不說短片，紀錄片這般重要，張經緯的《音樂人生》在金像獎拿過獎後，也沒有聲氣要設定最佳紀錄片獎項。這件事，埋沒好多好作品，對整個香港電影的發展，也是殘缺。當個主流世界對紀錄片及短片，意識如此薄弱，傳承上也會出現問題。」

沒有辦法，一般觀眾的理解，短片即是業餘，即是實驗。「有人寫小說，寫長篇、寫短篇，甚至寫詩，是甚麼導致他們作出不同決定？不是因為他們有錢沒有錢，是內容或靈感上究竟適合長還是短的篇幅。」

「（短片）是比較有生存空間，例如香港電台，會有外判計劃，多是一小時內的內容。對讀完電影的人來說，是對生存極重要的計劃，令我們出到糧，門檻的確低好多。不過，《十年》是明顯例子，短片也有好大力量，如果我們找不同人針對某樣東西拍成短片，反而會找到不同角度出來，放在一齊，又是一種玩法。短片其實有好多可能性。」

在香港開發短片市場遙遙無期，身為金馬獎得主，過台灣發展不是更容易的事？「幾年前，有台灣朋友，叫我考慮過台灣生活、發展。現時更多，本地親友不斷勸我研究一下專才移民的方法。我沒有認真想過，因為，不想走。」

「直到沒有選擇，有安全問題，再算吧。目前，不會。去年，見到好多香港人，令我好感動，好佩服。年輕人，或者不同光譜的中老年，各個崗位的人，跟他們身處同一地方，會明白，那種支持，大家都為對方考慮，把自己放在後面，或者爆發出來的幽默感、創意，令我覺得有希望。他們好正，我想跟班好正的人喺埋一齊。」

「盡量小心吧。我建議所有人也盡量小心。但有時又會想，有沒有需要立即縮後？他們想點就點，你沒有一個方法觸摸到。你覺得條片的一段不知能否放入去，你覺得自己自閹，連簡寫也不敢，在社交網絡打出來也驚？我會跟自己說：有沒有需要這樣？你沒有頂住，今日割五城，明日割十城呀！」

反送中電影《夜更》奪金馬獎最佳劇情短片獎, 正在果燃台上架.

每個人生存方式唔同
悲傷同憤怒係有啲人仍然唔肯死
想活到光復香港嗰日嘅原因

我想貼番一年幾之前反送中時天琦啱啱寄語香港人的一封信
唔知重睇後你會唔會有新的感想
但我希望大家可以睇多次
唔好再比天琦行早行多過我哋好多步

但願我這封信不會來得太遲。這個夏天炎熱而漫長。每逢周末晚上，我都總會戴上耳機，收聽電台的新聞簡報，憂心香港局勢發展。隔天早上，我就會看到電視的早晨新聞，臨近中午就會讀到報章報道。一次又一次，我看著這些血迹斑斑的畫面，內心滿是悲哀和苦痛。我知道，我怎樣努力都無法想像你們正在經歷的苦難和身心承受的傷痛。在槍林彈雨中，親眼目睹鮮血灑在街頭，聽見四周的哀嚎吶喊，定必使你們悲憤不已。隨著被捕和送院的數字不斷遞增，我想到你們要面對的將來，和那些難以癒合的傷口，我很想知道，究竟有誰能夠撫平這個社會的創傷。我與社會隔絕了已經一年半有多，接收的資訊極其有限，我在這個位置寫這封信，妄加評論，未免過於廉價。雖然如此，我仍希望你們能夠明白：本著對香港的熱愛，你們已展現了無比的勇氣，改寫了香港的歷史。當然，真正的公義還未來臨，你們或許因而心中充滿憤怒，這乃是人之常情。但我懇請你們不要被仇恨支配自己，在危難中，仍要時刻保持警覺與思考。我時常提醒自己：政治的工作不只是要令支持自己的人繼續支持自己，而更是要令不支持自己的人轉為支持自己，改變想法，認同自己的方向。如是者，假如我們希望社會能夠寬容地看待被論定為「暴動」的「暴徒」，理解這些無聲者的訴求，接納這些無權者的諫言，我想，我們必須警惕每一言一行，到底會更接近目標，還是距離更遠呢？當本應解決社會問題的人選擇冷待，反而熱衷於將香港的命運放上賭桌作政治豪賭，我們需要的，不是以自己寶貴的生命和他們對賭，而是在苦難中煉成堅毅與盼望。我衷心祈求每個香港人都能夠平安渡過這個歷史關口。2019 年 7 月 28 日

最重要唔好死

真正熱愛香港的導演

唔係唔想睇短片
係冇戲院上

推

唔會守得住㗎啦，唔想走都要走㗎啦

今日長洲有隻狗吞槍
大家今晚開心曬
我今晚去咗燒臘檔斬料加餸